%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper, twocolumn, landscape, margin=.5cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{nmethode}[Limite de suites]
On considère un graphe probabiliste d'ordre 2, dont la matrice de transition est :

\[
M=\begin{pmatrix}
0,8&0,2\\
0,6&0,4\\
\end{pmatrix}
\]

Pour tout entier naturel $n$, on note $P_n=\begin{pmatrix}a_n&b_n\end{pmatrix}$ l'état probabiliste à l'étape $n$.
L'état initial est $P_0=\begin{pmatrix}0,3&0,7\end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer $P_{n+1}$ en fonction de $P_n$.
		\item Montrer que, pour tout entier naturel $n$, : \[a_{n+1} = 0,2a_n + 0,6\]
	\end{enumerate}
\item  Pour tout entier naturel $n$, on considère la suite $\left(v_n\right)$ définie par $v_n = a_n - 0,75$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique de raison $0,2$. Préciser le premier terme.
		\item Exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
Déterminer la limite de la suite $\left(v_n\right)$.
		\item Justifier que, pour tout entier naturel $n$,\: $a_n = 0,75 - 0,45\times 0,2^n$.
\end{enumerate}
\item Recherche de l'état stable.
\begin{enumerate}
		\item Conjecturer alors l'état stable de ce graphe.
\item Vérifier votre conjecture.
 	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{nmethode}

\begin{nmethode}[Système d'équations]
On considère un graphe probabiliste d'ordre 2, dont la matrice de transition est :
\[
M=\begin{pmatrix}
0,7&0,3\\
0,45&0,55\\
\end{pmatrix}
\]
On note $P=\begin{pmatrix}a&b\end{pmatrix}$ l'état stable de ce graphe. Déterminer $a$ et $b$.
\end{nmethode}

\begin{nmethode}[Conjecture]
\begin{em}
Remarque : Cette méthode est peu rencontrée dans les sujets de bac. Elle peut être utile pour vous guider ou vérifier vos résultats des autres méthodes.
\end{em}

On considère un graphe probabiliste d'ordre 2, dont la matrice de transition est :
\[
M=\begin{pmatrix}
0,65&0,35\\
0,9&0,1\\
\end{pmatrix}
\]
\begin{enumerate}
\item \emph{Conjecture}
\begin{enumerate}
\item Choisir une état initial $P_0$ quelconque (mais valide).
\item Calculer $P_0\times M^{50}$.
\item\label{q:conjecture} Conjecturer de l'état stable.
\end{enumerate}
\item \emph{Preuve}
\begin{enumerate}
\item Vérifier que l'état trouvé à la question \ref{q:conjecture} est bien stable.
\item Prouver que quel que soit l'état probabiliste initial, il converge vers cet état stable.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{nmethode}
\end{document}
